**剑吻鲸科**（學名*Ziphiidae*），又稱**喙鲸科**，在[鲸目中是最不為人所知的一群動物](../Page/鲸目.md "wikilink")。**喙鯨（Beaked
Whale）**這個詞最早見於古[挪威語](../Page/挪威.md "wikilink")“*nebhval*”，意為“有喙的鯨”，包含本科所有的成員，而其中瓶鼻鯨屬（*Hyperoodon*）與貝喙鯨屬（*Berardius*）這2屬的喙鯨有時又合稱為瓶鼻鯨（bottlenose
whales）。喙鯨相當難以觀察，其中數種尚未發現活體，僅少數[物種有較深入的研究資料](../Page/物種.md "wikilink")。關於喙鯨的分類一直是暫時性與未定，常有新種發表或舊種的改正，現生種共計有6屬20餘種。

喙鯨的共同特徵最明顯的就是嘴喙，在比例上比擁有長嘴喙的[海豚來得短](../Page/海豚.md "wikilink")，但較其他鯨類都來得長。所有喙鯨在喉嚨部位均有一對呈V字型的深溝，此溝槽有時又稱為“喉腹摺”，但與[鬚鯨科成員擁有的喉腹摺在構造上大不相同](../Page/鬚鯨科.md "wikilink")，一般所說的喉腹摺是指後者。喙鯨的胸鰭小，趾骨短而手臂部分（撓骨與尺骨）相對較長；部分種類擁有稱之為“胸鰭窩”（flipper
pocket）的構造，在胸鰭內側體壁處有輕微的凹陷，使胸鰭可以往內縮，可能是為了減少阻力，但由於外觀上極不顯著，只有擱淺或死亡個體才能察覺其存在。尾鰭占相當大的比例，中央通常沒有凹刻（少數種類有輕微的凹陷）。辨別各種喙鯨的方法最重要的是[牙齒的大小](../Page/牙齒.md "wikilink")、形狀，與著生在下顎的位置。大部分種類僅保有1對牙齒，只有成年雄鯨的牙齒會發育到突出牙床，某些種類其成年雄鯨的牙齒在嘴巴閉上時會外露，至於雌鯨與未成年雄鯨是看不到牙齒的。成年雄鯨身上常有細長的傷痕，在全身呈十字形交叉分布，由此判斷牙齒可能是用來打鬥的武器。

一般而言，喙鯨是深層的潛水者，很少接近海面，最主要的發現深度在至少300公尺深的地方。大多數種類似乎以海洋中層或深海的槍[烏賊與](../Page/烏賊.md "wikilink")[魚類為食](../Page/魚.md "wikilink")。

## 喙鯨分類表

  - **貝喙鯨屬（槌鲸属） *Berardius***
      - [阿氏喙鯨](../Page/阿氏喙鯨.md "wikilink")（南槌鲸） Arnoux's Beaked Whale,
        *B. arnouxii*
      - [貝氏喙鯨](../Page/貝氏喙鯨.md "wikilink")（北槌鲸） Baird's Beaked Whale,
        *B. bairdii*

<!-- end list -->

  - **瓶鼻鲸屬 *Hyperoodon***
      - [北瓶鼻鲸](../Page/北瓶鼻鲸.md "wikilink") Northern Bottlenose Whale,
        *H. ampullatus*
      - [南瓶鼻鲸](../Page/南瓶鼻鲸.md "wikilink") Southern Bottlenose Whale,
        *H. planifrons*

<!-- end list -->

  - **中喙鯨屬（长喙鲸属） *Mesoplodon***
      - [梭氏中喙鯨](../Page/梭氏中喙鯨.md "wikilink")（苏氏长喙鲸） Sowerby's Beaked
        Whale, *M. bidens*
      - [安氏中喙鯨](../Page/安氏中喙鯨.md "wikilink")（鲍氏长喙鲸） Andrews' Beaked
        Whale, *M. bowdoini*
      - [胡氏中喙鯨](../Page/胡氏中喙鯨.md "wikilink")（弯曲长喙鲸） Hubb's Beaked whale,
        *M. carlhubbsi*
      - [柏氏中喙鯨](../Page/柏氏中喙鯨.md "wikilink")（布氏长喙鲸） Blainville's Beaked
        Whale, *M. densirostris*
      - [傑氏中喙鯨](../Page/傑氏中喙鯨.md "wikilink")（北海长喙鲸） Gervais' Beaked
        Whale, *M. europaeus*
      - [銀杏齒中喙鯨](../Page/銀杏齒中喙鯨.md "wikilink")（银杏齿长喙鲸） Ginkgo-toothed
        Beaked Whale, *M. ginkgodens*
      - [哥氏中喙鯨](../Page/哥氏中喙鯨.md "wikilink")（格雷长喙鲸） Gray's Beaked Whale,
        *M. grayi*
      - [賀氏中喙鯨](../Page/賀氏中喙鯨.md "wikilink")（赫氏长喙鲸） Hector's Beaked
        Whale, *M. hectori*
      - [長齒中喙鯨](../Page/長齒中喙鯨.md "wikilink")（带齿长喙鲸） Strap-toothed Whale,
        *M. layardii*
      - [初氏中喙鯨](../Page/初氏中喙鯨.md "wikilink")（褚氏长喙鲸） True's Beaked Whale,
        *M. mirus*
      - [佩氏中喙鯨](../Page/佩氏中喙鯨.md "wikilink") Perrin's Beaked Whale, *M.
        perrini*
      - [祕魯中喙鯨](../Page/祕魯中喙鯨.md "wikilink")（小中喙鯨） Pygmy Beaked Whale,
        *M. peruvianus*
      - [史氏中喙鯨](../Page/史氏中喙鯨.md "wikilink")（斯铁长喙鲸） Stejneger's Beaked
        Whale, *M. stejnegeri*
      - [鏟齒中喙鯨](../Page/鏟齒中喙鯨.md "wikilink") Spade-toothed Whale, ''M.
        traversii ''

<!-- end list -->

  - **印太喙鲸屬 *Indopacetus***
      - [朗氏中喙鯨](../Page/朗氏中喙鯨.md "wikilink")（熱帶瓶鼻鯨，印太喙鲸） Tropical
        Bottlenose Whale, *I. pacificus*

<!-- end list -->

  - **塔喙鯨屬（塔海槌鲸属） *Tasmacetus***
      - [謝氏塔喙鯨](../Page/謝氏塔喙鯨.md "wikilink")（塔海槌鲸） Shepherd's Beaked
        Whale, *T. shepherdi*

<!-- end list -->

  - **柯喙鯨屬（剑吻鲸属） *Ziphius***
      - [柯氏喙鯨](../Page/柯氏喙鯨.md "wikilink")（剑吻鲸） Cuvier's Beaked Whale,
        *Z. cavirostris*'''

## 貝喙鯨屬 Genus *Berardius*

本屬的兩種喙鯨，貝氏喙鯨（Baird's Beaked Whale）與阿氏貝喙鯨（Arnoux's Beaked
Whale），可由其較大的體型、明顯隆起的[額隆](../Page/額隆.md "wikilink")、與長嘴喙辨別。牠們擁有2對牙齒，皆位於下顎前端，前面的牙齒大而呈三角形，後者則較小而似釘子。成鯨無論雌鯨牙齒皆會突出，前面的牙齒會由顎的尖端明顯突出，嘴巴閉上時一樣可見。貝氏喙鯨僅分布於北[太平洋的溫帶與亞](../Page/太平洋.md "wikilink")[北極深水區](../Page/北極.md "wikilink")，而阿氏貝喙鯨在南半球冷水海域呈環[南極分布](../Page/南極.md "wikilink")。

## 瓶鼻鯨屬 Genus *Hyperoodon*

說明詳見[瓶鼻鯨](../Page/瓶鼻鯨.md "wikilink")

## 印太喙鯨屬 Genus *Indopacetus*

關於印太喙鯨屬的唯一成員，朗氏中喙鯨，對於其存在與否一直無法確定，命名至今幾十年來僅找到2個已風化了的頭骨，1個在[澳洲東部](../Page/澳洲.md "wikilink")，另1個在[非洲東部海岸發現](../Page/非洲.md "wikilink")。1960至1990年代間，科學家對於太平洋熱帶與[印度洋的幾次目擊記錄感到疑惑](../Page/印度洋.md "wikilink")，據報告指出是中等大小的喙鯨，接近瓶鼻鯨屬的南、北瓶鼻鯨。近來一位曾目擊瓶鼻鯨與他種喙鯨多次的美國科學家Bob
Pitman，提出具說服力的主張，認為那幾次目擊記錄實際上是朗氏中喙鯨。

## 中喙鯨屬 Genus *Mesoplodon*

本屬喙鯨的牙齒在大小與形狀上各異，生長位置也不同，有些在顎的尖端，有些則在後方。中喙鯨屬的體型多樣，由未達3.7[公尺](../Page/公尺.md "wikilink")（祕魯中喙鯨）到6公尺以上（長齒中喙鯨）不等。牠們的體色與斑紋圖樣複雜，但由於活體觀察的機會極少，其色彩的細節未知。在普遍呈暗色的體表會有一些白色區域，如白或部分白色的嘴喙。所有中喙鯨屬喙鯨皆有鐮刀狀或三角形的背鰭，多為中、小尺寸。額隆由圓弧或高聳至低而扁有不同形狀。

## 塔喙鯨屬 Genus *Tasmacetus*

塔喙鯨屬的唯一成員謝氏塔喙鯨是喙鯨中唯一上、下顎皆有完整牙齒的種類，至1933年才被發現，至今資料仍主要來自南半球各冷溫帶地區的擱淺個體。

## 柯喙鯨屬 Genus *Ziphius*

柯喙鯨屬僅含柯氏喙鯨1種，其分布幾乎廣遍全世界，除南、北極外在各大洋的熱帶至冷溫帶海域都有發現記錄。有時被稱為**鵝喙鯨（Goose
Beaked
Whale）**，反映其頭部側面輪廓。其嘴喙短而不明顯，與其他喙鯨不同。成年雄鯨的兩顆牙齒位於下顎尖端，稍微向前突出，通常會有茗荷介附生。

## 參考書目

1\. *馬克‧卡沃達著；馬丁‧卡姆繪圖；陳順發翻譯，《鯨與海豚圖鑑》，貓頭鷹出版社，1997 \[民86\]：100-103頁。 ISBN
957-9684-16-2*

2\. *Pieter A. Folken, Randall R. Reeves, etc. / illustrated by Pieter
A. Folkens, 《Guide to MARINE MAMMALS of the World》,Alfred A. Knopf,
2002: p248-251. ISBN 0-375-41141-0*

3\. *Mark Carwardine / illustrated by Martin CammDorling, 《DORLING
KINDERSLEY HANDBOOKS: WHALES, DOLPHINS AND PORPOISES》, Dorling
Kindersley, 1995: p100-103. ISBN 0-7513-2781-6*

4\. *James G. Mead, 《Beaked Whales, Overview》, edit by William F.
Perrin, Bernd Würsig, etc. 《Encyclopedia of marine mammals》, Academic
Press, 2002: p81-84. ISBN 0-12-551340-2*

5\. *Edited by Don E. Wilson and DeeAnn M. Reeder,《MAMMAL SPECIES OF THE
WORLD》,The Johns Hopkins University Press, 2005: p739-743, ISBN
0-8018-8221-4*

[category:齒鯨亞目](../Page/category:齒鯨亞目.md "wikilink")

[喙鯨科](../Category/喙鯨科.md "wikilink")